Dans un processus de planification de production, le problème de dimensionnement
de lots (lot sizing) consiste à identifier les articles à produire, quand il
faut les produire et sur quelle machine de façon à satisfaire les demandes
tout en considérant les objectifs financiers. Connu dans la
littérature sous le nom de problème de \emph{lot sizing}, il a été beaucoup étudié
ces dernières décennies \cite{cathy}. En effet, la résolution du problème de dimensionnement de lots se heurte à des difficultés. Ainsi, une ressource de production n'est le plus souvent pas seulement dédiée à un unique article, mais plutôt utilisée pour produire différents types d'articles. Aussi, un plan de production doit remplir plusieurs objectifs parfois contradictoires, notamment, garantir un excellent niveau du service-client et minimiser la production et les coûts de stockage. \\
	\hspace*{.5cm} Différentes versions du problème de dimensionnement de lots ont été proposées dans la littérature, chacune étant spécifique à leur domaine d'application. Récemment, Houndji et al. \cite{hvr_stockingCost} et Ceschia et al. \cite{opthub} ont expérimenté une variante NP-Difficile \footnote{En théorie de la complexité, un problème NP-Difficile est un problème au moins aussi difficile que tous les autres problèmes de la classe NP (problème de complexité polynomiale dont on peut vérifier "rapidement" si une solution candidate est bien solution)\cite{wikipedia_np_difficile}.} du problème de dimensionnement de lots. Cette version est connue sous le nom de \emph{Pigment Sequencing Problem} (PSP) (Pochet et Wolsey \cite{pochet_wolsey}) et a été récemment inclue à la bibliothèque CSPlib (Gent and Walsh, \cite{gent_walsh}) . Il s'agit de produire plusieurs articles avec une seule machine dont la capacité de production est limitée à un article par période. L'horizon de planification est discret et fini, et il y a des coûts de stockage et des coûts de transition d'une production à une autre. Par ailleurs, les demandes sont normalisées et donc binaires. \\
	\hspace*{.5cm} Le PSP comme tout problème de dimensionnement de lots ou d'optimisation peut être formalisé et resolu à l'aide des algorithmes génétiques. Les algorithmes génétiques sont des méthodes de recherche heuristiques inspirées de l'évolution naturelle des espèces vivantes. En se basant sur le principe du "mieux adapté", ils permettent sur différentes générations de déterminer la meilleure solution à un problème. Différentes recherches\cite{Goncalves} \cite{suer} ont montré que l'utilisation des algorithmes génétiques pour des problèmes d'optimisation semble raisonnable dans le cas de grands problèmes où trouver la solution avec d'autres algorithmes reste encore problématique en temps. 
	
	\section*{Contribution}
	Le \emph{Pigment Sequencing Problem} (PSP) est un problème NP-Difficile d'optimisation combinatoire pour lequel les instances de taille moyenne (de l'ordre de 100 périodes) peuvent être efficacement résolues en utilisant une formulation appropriée de programmation en nombre mixte \cite{pochet_wolsey}. Cependant, à notre connaissance, aucun modèle basé sur les algorithmes génétiques n'a encore été proposé pour ce problème. Nous proposons deux méthodes de recherche basées sur les algorithmes génétiques pour le problème. La première est une méthode appelée \emph{Hierarchical Coarsed-grained and Master-slave Parallel Genetic Algorithm} (HCM-PGA) qui divise la population globale en sous-populations et qui confie l'évaluation des différents chromosomes à des processus fils. La seconde, appelée \emph{Hierarchical Fine-grained and Coarse-grained Parallel Genetic Algorithm} (HFC-PGA) qui réduit le champ de croisement à l'environnement immédiat tout en échangeant des individus avec les processus voisins. Les tests que nous avons menés afin de valider nos deux méthodes montrent que les algorithmes génétiques pourraient être efficaces pour résoudre le PSP. 
	 
	\section*{Organisation du travail}

	Le travail effectué est organisé dans ce document en 3 chapitres. Le premier chapitre présente une revue de littérature des problèmes de dimensionnement de lots en planification de production en nous concentrant sur les classes de problèmes qui nous concernent dans notre étude. Ensuite, nous présentons le PSP, le décrivons et présentons les modèles et méthodes utilisés dans sa résolution. Nous présentons également dans ce chapitre les algorithmes génétiques, leurs étapes ainsi que leur fonctionnement. Dans le deuxième chapitre, nous détaillons les deux méthodes de recherche utilisées ainsi que les algorithmes associés utilisés. Ensuite, dans le dernier et troisième chapitre, nous expérimentons  nos deux méthodes, présentons les résultats obtenus et comparons ces résultats à l'état de l'art en la matière. Pour finir, nous tirons une conclusion du travail effectué et dressons les perspectives possibles en vue d'améliorer ce qui a été fait.